+++
title = "Регламент"
date = 2012-02-23T03:35:13
author = "Антон Губанов"
guid = "http://mak-chgk.ru/world/2011/reglament/"
slug = "reglament"
aliases = [ "/post_20571", "/world/2011/reglament",]
type = "post"
categories = [ "Чемпионат мира",]
tags = []
+++

**Регламент IX чемпионата мира по «Что? Где? Когда?»**



**1. ОБЩИЕ ПОЛОЖЕНИЯ**



1.1. Чемпионат мира проводится в соответствии с Положением о чемпионате мира.



1.2. Чемпионат мира обслуживают:

   

- редакционная коллегия;

   

- мандатная комиссия;

   

- ведущий;

   

- Игровое жюри (в количестве не менее двух человек);

   

- секретарь Игрового жюри;

   

- Апелляционное жюри (в количестве не менее трёх человек);

   

- секунданты.



**2. СХЕМА ПРОВЕДЕНИЯ ЧЕМПИОНАТА**



2.1. Чемпионат мира состоит из двух этапов: предварительного и финального.



2.2. В предварительном этапе принимают участие все команды, допущенные к участию в чемпионате мира.



2.3. Предварительный этап состоит из 6 туров по 12 зачётных вопросов в каждом.



2.4. Команды, занявшие 1-10 места на предварительном этапе, выходят в финальный этап.



2.5. Финальный этап состоит из 3 туров по 12 зачётных вопросов в каждом.



**3. ОПРЕДЕЛЕНИЕ РЕЗУЛЬТАТОВ И ПОДВЕДЕНИЕ ИТОГОВ**



3.1. Место команды на чемпионате мира определяется:

  

- для участников финального этапа – по сумме правильных ответов на 36 зачётных вопросов финального этапа;

   

- для остальных команд – по сумме правильных ответов на 72 зачётных вопроса предварительного этапа.



3.2. При равном количестве правильных ответов у двух и более команд соответствующие места считаются разделёнными на равных (при этом в случае дележа 10 места на предварительном этапе все команды, разделившие 10 место, выходят в финальный этап) за исключением дележа любого из первых трёх мест в финальном этапе. В последнем случае проводится «перестрелка», целью которой является определение обладателей каждого из трёх призовых мест чемпионата мира.



3.3. «Перестрелка» состоит из трех вопросов. Команда, давшая по итогам «перестрелки» большее количество ответов, занимает более высокое место.



3.4. Если 3 вопроса «перестрелки» не позволят распределить места в соответствии с п. 3.2, вопросы «перестрелки» задаются по одному по следующей схеме: из любых двух команд, участвующих в дележе одного и того же места, команда, давшая правильный ответ на очередной вопрос, занимает или делит место выше, чем команда, давшая неправильный ответ на тот же вопрос. Команда завершает участие в «перестрелке», когда определено место команды, если это место входит в число первых трёх мест чемпионата, либо определено, что команда занимает место ниже третьего. «Перестрелка» завершается, когда достигнута соответствующая цель из п. 3.2.



3.5. После объявления окончательных результатов чемпионата мира внесение изменений в итоговые ведомости не допускается.



3.6. Чемпион мира награждается переходящим Кубком, медалями и дипломами. Призёры чемпионата мира награждаются медалями и дипломами.



**4. ПРОВЕДЕНИЕ ИГРЫ**



4.1. Игра проходит по правилам, описанным в Кодексе спортивного «Что? Где? Когда?».



4.2. Зачёт ответов производит Игровое жюри. В состав Игрового жюри не могут входить члены Апелляционного жюри. Остальные совмещения с Игровым жюри разрешены.



4.3. После окончания каждого тура Игровое жюри сообщает командам предварительные результаты тура. Капитаны команд могут сообщить Игровому жюри о технических ошибках в течение перерыва между турами или в течение времени, отведённого на подачу апелляций. Игровое жюри принимает решение по техническому зачёту, а также несёт ответственность за хранение бланков с ответами команд до окончания турнира.



4.4. Во время тура секунданты могут сигнализировать Игровому жюри о нарушении правил игры поднятием руки.



**5. ПОДАЧА И РАССМОТРЕНИЕ АПЕЛЛЯЦИЙ**



5.1. На предварительном этапе апелляции могут подаваться всеми участниками чемпионата мира. В финальном этапе апелляции могут подаваться только участниками финального этапа.



5.2. Команды могут подавать апелляции на все вопросы чемпионата, кроме вопросов «перестрелки». Разрешены апелляции только на зачёт ответа.



5.3. Апелляции подаются в течение 30 минут после окончания последнего тура игрового дня.



5.4. Сумма апелляционного залога составляет 600 рублей. В случае принятия апелляции залог возвращается команде; в случае отклонения - поступает в распоряжение Оргкомитета.



5.5. Апелляции рассматриваются очным Апелляционным жюри. В составе Апелляционного жюри не могут работать редакторы вопросов, а также члены Игрового жюри. Другие совмещения с работой в Апелляционным жюри разрешены.



5.6. Апелляции принимаются простым большинством голосов членов Апелляционного жюри. В случае равенства голосов за и против удовлетворения апелляции апелляция удовлетворяется.



5.7. Вердикты Апелляционного жюри объявляются перед началом игр следующего игрового дня, если в текущий игровой день не отведено время на «перестрелку», и в течение 30 минут после завершения срока подачи апелляций в противном случае.



**6. ПРОТОКОЛИРОВАНИЕ СОРЕВНОВАНИЙ**



6.1. Протоколы чемпионата мира являются официальными документами и заверяются председателем мандатной комиссии.



6.2. Протоколы включают в себя:

   

- официальные заявки команд-участниц, подписанные капитанами команд;

   

- тексты вопросов;

   

- текущие и итоговые ведомости соревнований, подписанные членами Игрового и Апелляционного жюри;

   

- необходимые комментарии и заявления Игрового и Апелляционного жюри;

   

- протесты команд;

   

- решения Апелляционного жюри;

   

- протоколы решений о применении штрафных санкций.



6.3. Протоколы соревнований хранятся Оргкомитетом до начала следующего чемпионата мира и должны быть предоставлены по запросу Правления МАК, турнирной комиссии МАК или комиссии МАК по истории, статистике и награждениям.